\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{DejaVuSans}
%% Another possibility is
%% \usepackage{dejavu}
%% which loads the DejaVu Serif and DejaVu Sans Mono fonts as well
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\rhead{TD Binaire et Hexadécimal \color{red}(Correction)}

\title{\vspace{-2cm}TD Binaire et Hexadécimal \color{red}(Correction)}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\vspace{-1cm}

\section*{Partie I : Le binaire}
Quelle est la traduction de ``binary digit" en français ?\hfill\color{red}Chiffre binaire\hfill\color{black}

\subsection*{A) Les puissances de 10}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 10 de 10$^0$ à 10$^3$}
\noindent$10^0$ = \color{red}1\color{black}\hfill$10^1$ = \color{red}10\color{black}\hfill$10^2$ = \color{red}100\color{black}\hfill$10^3$ = \color{red}1000\color{black}\hfill\null

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de produits de puissances de 10}
\noindent15 = \color{red}$1\times10^1+5\times10^0$\color{black}\hfill16 = \color{red}$1\times10^1+6\times10^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent273 = \color{red}$2\times10^2+7\times10^1+3\times10^0$\color{black}\hfill546 = \color{red}$5\times10^2+4\times10^1+6\times10^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent742 = \color{red}$7\times10^2+4\times10^1+2\times10^0$\color{black}\hfill743 = \color{red}$7\times10^2+4\times10^1+3\times10^0$\color{black}\hfill\null

\subsection*{B) Les puissances de 2}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 2 de 2$^0$ à 2$^{10}$}
\noindent$2^0$ = \color{red}1\color{black}\hfill$2^1$ = \color{red}2\color{black}\hfill$2^2$ = \color{red}4\color{black}\hfill$2^3$ = \color{red}8\color{black}\hfill$2^4$ = \color{red}16\color{black}\hfill$2^5$ = \color{red}32\color{black}\hfill$2^6$ = \color{red}64\color{black}\hfill$2^7$ = \color{red}128\color{black}\hfill$2^8$ = \color{red}256\color{black}\hfill$2^9$ = \color{red}512\color{black}\hfill$2^{10}$ = \color{red}1024\color{black}\hfill\null

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de puissances de 2}
\noindent15 = \color{red}$2^3+2^2+2^1+2^0$\color{black}\hfill16 = \color{red}$2^4$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent273 = \color{red}$2^8+2^4+2^0$\color{black}\hfill546 = \color{red}$2^9+2^5+2^1$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent742 = \color{red}$2^9+2^7+2^6+2^5+2^2+2^1$\color{black}\hfill743 = \color{red}$2^9+2^7+2^6+2^5+2^2+2^1+2^0$\color{black}\hfill\null\vfill

\noindent Question : Comment se fait le passage de 15 à 16 ? \color{red}Il se fait en enlevant toutes les puissances de 2 de la somme et de les remplacer par la puissance de 2 immédiatement supérieure.\color{black}

\subsubsection*{3) Sur ces mêmes nombres, ajoutez maintenant les facteurs de chaque puissance de 2 dans l'ordre}
\noindent15 = \color{red}$1\times2^3+1\times2^2+1\times2^1+1\times2^0$\color{black}\hfill16 = \color{red}$1\times2^4+0\times2^3+0\times2^2+0\times2^1+0\times2^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent273 = \color{red}$1\times2^8+0\times2^7+0\times2^6+0\times2^5+1\times2^4+0\times2^3+0\times2^2+0\times2^1+1\times2^0$\color{black}\\546 = \color{red}$1\times2^9+0\times2^8+0\times2^7+0\times2^6+1\times2^5+0\times2^4+0\times2^3+0\times2^2+1\times2^1+0\times2^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent742 = \color{red}$1\times2^9+0\times2^8+1\times2^7+1\times2^6+1\times2^5+0\times2^4+0\times2^3+1\times2^2+1\times2^1+0\times2^0$\color{black}\\743 = \color{red}$1\times2^9+0\times2^8+1\times2^7+1\times2^6+1\times2^5+0\times2^4+0\times2^3+1\times2^2+1\times2^1+1\times2^0$\color{black}\hfill\null

\subsection*{C) Le binaire}

\subsubsection*{Traduire les nombres décimaux suivants en binaire}
\noindent$15_{10} = \color{red}1111_2\color{black}\hfill16_{10} = \color{red}10000_2\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent$273_{10} = \color{red}100010001_2\color{black}\hfill546_{10} = \color{red}1000100010_2\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent$742_{10} = \color{red}1011100110_2\color{black}\hfill743_{10} = \color{red}1011100111_2\color{black}$\hfill\null\vfill

\noindent Question : Comment se font le passage de 15 à 16 et de 273 à 546 en binaire ?\\
\color{red}Le passage de 15 à 16 se fait en ajoutant un chiffre de valeur 1 devant le nombre après avoir changé tous les 1 en 0.\\
Le passage de 273 à 546 se fait en ajoutant un 0 à la fin du nombre.\color{black}

\section*{Partie II : L'hexadécimal}
\subsection*{A) Les puissances de 16}
\subsubsection*{1) Écrire la valeur des puissances de 16 de 16$^0$ à 16$^{3}$ et écrire ces résultats en puissances de 2}%\vspace{-.1cm}
\noindent$16^0$ = \color{red}1\color{black}\hfill = $2^{\color{red}0\color{black}}$\hfill\null\hfill$16^1$ = \color{red}16\color{black}\hfill = $2^{\color{red}4\color{black}}$\hfill\null\hfill$16^2$ = \color{red}256\color{black}\hfill = $2^{\color{red}8\color{black}}$\hfill\null\hfill$16^3$ = \color{red}4096\color{black}\hfill = $2^{\color{red}12\color{black}}$\hfill\null\vfill

\noindent Que remarquez-vous par rapport au passage des puissances de 16 vers les puissances de 2 ? Expliquez en donnant la valeur de 16 en puissance de 2. \color{red}On peut remarquer que pour chaque puissance de 16 suivante, on ``saute" de 4 puissances de 2. Ceci est dû au fait que $16=2^4$.\color{black}

\subsubsection*{2) Décomposer les nombres suivants en sommes de puissances de 16}
\noindent15 = \color{red}$15\times16^0$\color{black}\hfill16 = \color{red}$1\times16^1+0\times16^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent273 = \color{red}$1\times16^2+1\times16^1+1\times16^0$\color{black}\hfill546 = \color{red}$2\times16^2+2\times16^1+2\times16^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent742 = \color{red}$2\times16^2+14\times16^1+6\times16^0$\color{black}\hfill743 = \color{red}$2\times16^2+14\times16^1+7\times16^0$\color{black}\hfill\null\vfill
\noindent4095 = \color{red}$15\times16^2+15\times16^1+15\times16^0$\color{black}\hfill4096 = \color{red}$1\times16^3+0\times16^2+0\times16^1+0\times16^0$\color{black}\hfill\null

\subsection*{Le padding}
\subsubsection*{3) Donnez la valeur en binaire de longueur 16 bits de ces nombres issus de la question précédente}%\vspace{-.1cm}
\noindent$16_{10} = \color{red}0000000000010000_2\color{black}\hfill273_{10} = \color{red}0000000100010001_2\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent$742_{10} = \color{red}0000001011100110_2\color{black}\hfill4095_{10} = \color{red}0000111111111111_2\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent Nombre supplémentaire : $65535_{10}= \color{red}1111111111111111_2\color{black}$ \hfill\null\vfill
\noindent Question : Sans calculer, quel serait l'écriture en somme de puissances de 16 et en binaire de 65536 ?\\
\color{red}En somme de puissances de 16, cela serait uniquement $16^4$ car $4096=4095+1$.\\
En binaire, cela donnerait un 1 suivi de 16 zéros.\color{black}

\subsection*{B) L'hexadécimal (une écriture très utilisée en informatique)}
\subsubsection*{1) Après avoir regroupé les écritures binaires de la question A3 par paquets de 4 bits en commençant par la droite, donnez la valeur en décimal de chacun de ces paquets de 4 bits}
\noindent$16_{10}$ = \color{red}0001 $0000_2$\color{black}\hfill$273_{10}$ = \color{red}0001 0001 $0001_2$\color{black}\hfill$742_{10}$ = \color{red}0010 1110 $0110_2$\color{black}\\
\color{red}\hspace{1.25cm}$1_{10}$\hspace{.4cm}$0_{10}$\hspace{4.9cm}$1_{10}$\hspace{.4cm}$1_{10}$\hspace{.35cm}$1_{10}$\hspace{4.9cm}$2_{10}$\hspace{.3cm}$14_{10}$\hspace{.3cm}$6_{10}$\color{black}\\
$4095_{10}$ = \color{red}1111 1111 $1111_2$\color{black}\hfill$65535_{10}$ = \color{red}1111 1111 1111 $1111_2$\color{black}\hfill\null\\
\color{red}\hspace{1.55cm}$15_{10}$\hspace{.15cm}$15_{10}$\hspace{.2cm}$15_{10}$\hspace{5.85cm}$15_{10}$\hspace{.2cm}$15_{10}$\hspace{.15cm}$15_{10}$\hspace{.2cm}$15_{10}$\color{black}

\subsubsection*{2) Traduire les nombres décimaux des questions A2 et A3 en hexadécimal de longueur 4}
\noindent$15_{10} = \color{red}000F_{16}\color{black}\hfill16_{10} = \color{red}0010_{16}\color{black}\hfill273_{10} = \color{red}0111_{16}\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent$546_{10} = \color{red}0222_{16}\color{black}\hfill742_{10} = \color{red}02E6_{16}\color{black}\hfill743_{10} = \color{red}02E7_{16}\color{black}$\hfill\null\vfill
\noindent$4095_{10} = \color{red}0FFF_{16}\color{black}\hfill4096_{10} = \color{red}1000_{16}\color{black}\hfill65535_{10} = \color{red}FFFF_{16}\color{black}$\hfill\null%\vspace{-.4cm}
\paragraph{Et la conversion dans l'autre sens ?}
Convertir $2A_{16}$ en binaire puis en décimal :\vfill
\noindent$2A_{16}= \color{red}00101010_2 = 2\times16^1 + 10\times16^0 = 1\times2^5+1\times2^3+1\times2^1 = 42\color{black}$
\end{document}